《**哆啦A夢**》（[日語](../Page/日語.md "wikilink")：）為[日本](../Page/日本.md "wikilink")[漫畫家](../Page/漫画家.md "wikilink")[藤子·F·不二雄筆下著名的](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")[兒童](../Page/兒童漫畫.md "wikilink")、[SF漫畫作品](../Page/SF漫畫.md "wikilink")，自1969年12月開始連載，共發行[單行本](../Page/單行本.md "wikilink")45冊（未收錄作品參見[哆啦A夢+](../Page/哆啦A夢+.md "wikilink")）\[1\]\[2\]、原著大長篇漫畫17本（加上其弟子所編繪之大長篇共24本）\[3\]，至今已成為日本國民級長壽動漫。

本作主要敘述一隻來自22世纪的[猫型](../Page/猫.md "wikilink")[机器人](../Page/机器人.md "wikilink")——[哆啦A夢](../Page/哆啦A夢_\(角色\).md "wikilink")，受原本主人[野比世修的託付](../Page/世修.md "wikilink")，[回到20/21世紀](../Page/时间旅行.md "wikilink")，幫助世修的高祖父[野比大雄的故事](../Page/野比大雄.md "wikilink")。本作品在日本、亞洲和歐洲知名度高，作品中亦有滲入當時社會問題。\[4\]

1973年，本作首度由[日本電視台動畫公司製成](../Page/日本電視台.md "wikilink")[動畫播放](../Page/動畫.md "wikilink")，但人氣不高，半年後因該公司倒閉而終止播出。其後由[朝日電視台於](../Page/朝日電視台.md "wikilink")1979年起製作播放至今，從1980年起每年3月上映一部[動畫電影](../Page/電影.md "wikilink")。

## 歷史概要與背景

### 學習雜誌

[Doraemon,_serial_publication.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Doraemon,_serial_publication.png "fig:Doraemon,_serial_publication.png")
從1969年12月開始同時在日本[小學館發行的兒童學習雜誌](../Page/小學館.md "wikilink")（《》、《幼稚園》（）、《小學一年生》（）、《小學二年生》（）、《小學三年生》（）、《小學四年生》（））的1970年1月号開始刊載（日本月刊雜誌刊載時間比實際發行早1個月，通常在1月出版2月號，2月出版3月號，如此類推）。當時作者以「藤子不二雄」組合的名義出版，並以自身對科幻（SF）作品的描述方式獨自定位，將SF定義為「有點不可思議」（「すこしふしぎ/すこし・不思議」，**S**ukoshi
**F**ushigi）\[5\]，以一篇完結的短篇漫畫型態開始創作。

《哆啦A夢》是繼同作者的前作《[酸梅星王子](../Page/酸梅星王子.md "wikilink")》（，1968年～1969年）之後所連載於學年誌的漫畫。作者在開始執筆「哆啦A夢」之前，一直到需要交稿的時候都還沒有任何概念（正確來說應該是在交稿期間為止，作者都還沒有整理出概念開始作畫）。在緊張焦慮與凌亂的狀況之下，藤子創作出了「哆啦A夢」這個角色。

到了1973年時，《小學五年生》和《小學六年生》也開始刊載本作品，在小學館發行的每一本兒童學習雜誌上刊載的《哆啦A夢》內容在各學年別的雜誌上大多不同。此外，在1979年《[快樂龍](../Page/快樂快樂月刊.md "wikilink")》（CoroCoro
Comic月刊）漫畫雜誌創刊中，《哆啦A夢》就佔了雜誌七成篇幅。根據[電影版所繪製的原創](../Page/电影.md "wikilink")[漫畫也在](../Page/漫画.md "wikilink")《CoroCoro
Comic月刊》上開始連載。在1980年時，《哆啦A夢》最多曾同時連載於89本雜誌上。

總計在《哆啦A夢》中由藤子·F·不二雄親自執筆的內容共有1345篇（包含短、中、長篇的合計）。但這其中包含了〈戒壞事的機器人〉（未收入單行本）全篇、〈空中釣魚組〉（未收入單行本）與〈倒放相機〉（未收入單行本）兩篇除了扉頁之外的部分、以及〈空氣放送衛星〉（第26集）、〈与静香组成甜蜜的家园〉（第35集）、以及〈用逆梦药作个好梦〉（第36集）三篇後半等由所執筆的內容，以及作者帶有自傳性質，講述《哆啦A夢》構思過程的《哆啦A夢誕生》。

### 單行本

從1974年開始，由作者選出部分短篇故事集結成四十五冊[單行本](../Page/單行本.md "wikilink")，在1974年至1996年間陸續發行，收錄短篇共821篇，到1992年為止發行量已經超過8000萬本。

此外，《哆啦A夢》也出現在小學館旗下多套漫畫系列中。2005年，小學館又接續發行了一系列單行本，名為《[哆啦A夢PLUS](../Page/哆啦A夢plus.md "wikilink")》，內容為在四十五冊單行本中未收錄的故事。

根據日本雜誌《[出版月報](../Page/出版月報.md "wikilink")》在2000年末時的估計值，包含非日語的版本以及未獲官方授權的盜版，推測系列漫畫的全世界銷量已超過了1億7000萬本\[6\]。官方發佈於2003年9月，全系列漫畫的世界累計發行量達1億本\[7\]，為小学館的代表作品。

另外，小學館從2002年起以「Doraemon: Gadget cat from the
future」（直譯——哆啦A夢：來自未來的機械貓）的名稱為原作發行日英雙語版本（美國版動畫播出時亦是用這個名字）。繁體中文版由[青文出版社](../Page/青文出版社.md "wikilink")（譯名——哆啦A夢英文版：來自未來的機械貓）出版發行，同時中国大陆的[吉美漫畫](../Page/吉林美術出版社.md "wikilink")、21世紀出版社、香港青文、[文化傳信](../Page/文化傳信.md "wikilink")、[Asia
Pacific
Entertainment等](../Page/Asia_Pacific_Entertainment.md "wikilink")[亞洲各地也有現成的翻譯版本正式出版](../Page/亚洲.md "wikilink")\[8\]。

### 電視動畫及大長篇

1973年哆啦A夢電視動畫開始播映，1980年動畫電影亦開始播映。同年開始為了拍攝動畫電影，藤子·F·不二雄開始創作單行本一本的長篇故事，這就是《[哆啦A夢大長篇](../Page/哆啦A夢大長篇.md "wikilink")》的開始。

在1996年藤子·F·不二雄過世後，電視動畫及電影動畫的製作依然持續，由[麥原伸太郎](../Page/麥原伸太郎.md "wikilink")（筆名為，是藤子·F·不二雄的入室弟子，也是《[哆啦A夢超棒球外傳](../Page/哆啦A夢超棒球外傳.md "wikilink")》的作者）或[岡田康則](../Page/岡田康則.md "wikilink")（1998年進入[藤子·F·不二雄製作公司](../Page/藤子·F·不二雄製作公司.md "wikilink")，2001年為大長篇《[大雄與翼之勇者們](../Page/大雄與翼之勇者.md "wikilink")》的主畫者）執筆。但自2016年始不再有新的大長篇作品。

### 哆啦A夢歌舞劇

  - 1995年-1996年期間，曾於香港演出《大雄的恐龍》歌舞劇。
  - 1997年-1998年，在香港演出《海底鬼岩城》歌舞劇。
  - 2005年，愛知世界博覽會演出《哆啦A夢》歌舞劇。
  - 2006年，則在台灣演出《哆啦A夢的尋寶奇航》歌舞劇。

### 哆啦A夢文庫

「**哆啦A夢文庫**」設於2004年。收藏地點包括位於作者出生地[富山縣](../Page/富山縣.md "wikilink")[高岡市](../Page/高岡市.md "wikilink")，高岡車站前新開發大樓「WING
WING TAKAOKA」中的高岡市立中央圖書館「哆啦A夢專櫃」，以及富山大學的橫山研​​究室。

文庫主要由專門研究哆啦A夢而有名的權威學者——[橫山泰行教授將他收集的單行本共](../Page/橫山泰行.md "wikilink")671冊捐出，再靠圖書館方面協助而成立。在該專櫃之中存放著即使是專門收藏家也難以取得的初版第一刷作品，甚至包括了1969年12月所發售的《小學一年生》（小學一年級生為名的學年雜誌）中哆啦A夢首次刊載的作品，以及一些雜誌類所複製成冊的一些收藏\[9\]。收錄作品篇數達到**1344篇**，包含了所有未收錄以及合輯的作品。

### 獲得獎項

  - 第2回（1973年）日本漫畫家協會優秀賞。
  - 第27回（1981年，[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")56年度）[小學館漫畫賞](../Page/小學館漫畫賞.md "wikilink")。
  - 第23回（1994年）日本漫畫家協會文部大臣賞。
  - 第1回（1997年）手塚治虫文化賞漫畫大賞。

## 故事概要

主角——[野比大雄是家中獨子](../Page/野比大雄.md "wikilink")，住在日本[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[練馬區月見台芒原](../Page/練馬區.md "wikilink")（虛構的地名）的小學生（依照原作所刊載的雜誌不同，年級也隨之不同，單行本裡基本上是四年級\[10\]；日本電視台版與大山版動畫前期\[11\]也是四年級，而大山版後期和水田版動畫則是設定五年級）。他和來自未來22世紀的貓型機器人[哆啦A夢共同生活](../Page/哆啦A夢_\(角色\).md "wikilink")。

大雄雖然是身邊圍繞着父母、老師、同學的普通小學生，但是對於運動和唸書都很不擅長，學業成績極差，平均每五次考試就有一次是零分（第23集，《学校转来一个差生》；第42集，《钻进去吧！蛤蜊箱》），時常遭到同學[欺侮](../Page/霸凌.md "wikilink")。此外運氣也不好，經常遇到各種“災難”，連[猜拳都經常會輸](../Page/剪刀、石頭、布.md "wikilink")（除了和只會出石頭的哆啦A夢猜拳能贏之外）。

由於大雄這樣的特性，也影響到了未來子孫的生活和表現，為了讓情況有所改善，其玄孫[野比世修從未來的](../Page/世修.md "wikilink")22世紀帶了哆啦A夢來幫助大雄改變命運，利用哆啦A夢許多未來世界的[秘密道具協助大雄](../Page/哆啦A夢道具列表.md "wikilink")，故事就此展開。

## 作品設定及特色

### 背景設定

故事發生的小鎮設定是東京都練馬區月見台芒原（日語：東京都練馬区月見台すすきヶ原）\[12\]，但作品中場景比較像作者故鄉[富山縣的風景樣貌](../Page/富山縣.md "wikilink")。

### 人物設定

作者曾表示，主角大雄是依照自己小時候的樣子來設定\[13\]。作者小時候運動神經並不發達，而且總是在看漫畫。而[靜香也被認為是作者心目中理想女性典型](../Page/源靜香.md "wikilink")。至於胖虎與小夫則是以小時候經常欺負自己的朋友為原型。

### 特色

來自未來的哆啦A夢，為了滿足大雄的夢想和願望，拿出未來道具幫助大雄，但常常會引發騷動，大雄、[胖虎等人過度依賴未來科學技術的結果](../Page/剛田武.md "wikilink")，經常在最後會引起不好的效果，這種常出現的结局，被認為是作者想要在作品中傳達「雖然文明進步，但最重要的還是使用的人」的思想。

除了有這樣寓言性，也有表現哆啦A夢和大雄間友情的一面。此外，故事中也出現面臨地獄般截稿期限壓力的漫畫家，大雄雙親會因為物價而煩惱。
雖然是以兒童為主要讀者的漫畫作品，卻也包含了黑色幽默和諷刺的元素，還有大人世界的真實面。而總數超過2,000項（含動畫原創）的各種神奇道具也為讀者帶來夢想。

故事除含有寓意一面之外，同時在教育方面也有進一步的見解。每次大雄遭遇困難或不平時都請哆啦A夢取出道具來協助，但還是會時常失敗（甚至比原先更慘），不過即使失敗也能很快恢復则显示出了其堅強一面，也時常能看見他出自於自身的奮發向上，氣勢滿滿的場面。

值得注意的是，哆啦A夢大長篇作品並不像一般動漫作品的電影版被設定為外傳性質，而是被當作本篇一般。在大長篇中發生的冒險故事也有數次提及原作內的情節，而一些原作發生的事也會在大長篇獲得接續及補充。兩邊其實是互相影響，甚至部分大長篇就是從短篇漫畫改編延伸而成。\[14\]

### 時代設定

初期的年代設定大雄是1962年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")37年，學年誌）/1964年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")39年，單行本/大全集）8月7日出生的。由哆啦A夢與大雄的玄孫所帶來的未來相本中有大雄1970年到1995年的照片的介紹，在這本相簿中有張拍攝於1979年大雄於大學考試落榜時的照片（日本一學年學期末是每年的3月，以1964年出生來說，當時大雄應該才十四歲）。。

然而〈龍宮里的八天〉是描寫1982年（水田版動畫是2014年）時發生的事情，〈彗星的尾巴〉是描寫1985年的內容，但是大雄依然都還只是小學四年級。而大雄與靜香結婚後，當時他的兒子已經與作品中大雄的年紀相仿，但是那篇描述卻是2002年。

也是在連載的初期，在〈像白百合一樣的女孩〉故事中說大雄的父親還是學童時，曾經在戰爭中疏散的話題。以這篇可以推斷當時約10歲的父親應該是在1930年代所出生的，但是設定卻是1940年出生。

另外，[藤子不二雄是以自己本身的年代來固定](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")，他的其他作品與時代關聯都以此作品為基準設定來描述。例如以《哆啦A夢》數年之前為設定的《[Q太郎](../Page/Q太郎.md "wikilink")》《[神奇小子](../Page/小超人.md "wikilink")》，等，相同時期的作品有《[超能力魔美](../Page/超能力魔美.md "wikilink")》而數十年後的作品有《[21衛門](../Page/21衛門.md "wikilink")》等。

由於本作在電視播放的時間已經超過了40年以上，和同樣是描述作者童年生活時代的[櫻桃小丸子等動畫一樣](../Page/櫻桃小丸子.md "wikilink")，這部作品的背景演變為以「現代」為基礎，沒有特定年代，在大山版中，大雄等人的生活時代同樣以20世紀70至80年代為基礎，水田版則通常訂在該集動畫首播的那一年，例如2012年電影[大雄與奇蹟之島中就明確提到該年是](../Page/大雄與奇蹟之島.md "wikilink")2012年。動畫初期時與現在的內容中，生活環境有多處大幅的變動。例如，較近期的作品可以看到[小夫帶着](../Page/小夫.md "wikilink")[行動電話及電子筆記本](../Page/移动电话.md "wikilink")（水田版〈記憶吐司〉），大雄吵著要筆電(水田版物體變換槍)，還有剛田雜貨店（[剛田武家所開的雜貨店](../Page/剛田武.md "wikilink")）開設了[網站等例子](../Page/網站.md "wikilink")。其他也有現在的年輕的女孩其實已經不使用「女性用語」來說話，這類與現實狀況不同的地方也不少。

### 作品編排

連續刊載的學年雜誌《小學一年生》～《小學六年生》所採用的圖繪變化很顯著，同一個作品以不同的故事情節同時刊載於各學年雜誌上，以連續出刊的漫畫來說，這是比較奇特的型態。此作品考慮了學年不同，而有適合於不同層級讀者的故事情節，依照着學習雜誌連續刊載性質來說，同時顧慮到故事創作，例如；較低學年的兒童常會難以理解高學年取向的語句，反過來高學年又會感到低學年的內容太簡單乏味。

另外作品還考慮到學期終了之後，下一個學年開始時作品也需要跟着提升一個學年來對應。像這樣的以讀者年齡層來取決內容的情況，是其他所雜誌無法比擬的系統。最大特徵是在低學年內容中採用比較簡易而且較大的畫格，劇情也相對比較簡易。對於學年越來越大的取向則畫格與劇情也會越來越複雜。單行本也是依照那些順序不同來編輯收錄。像這樣層級分明的作業，[藤子與](../Page/藤子不二雄.md "wikilink")[藤子·F·不二雄製作公司到底是如何进行个别處理的也都不明確](../Page/藤子·F·不二雄製作公司.md "wikilink")。在學年雜誌內所刊載其他非藤子的出色作品中有不少都是使用與哆啦A夢同樣的方式。

## 登場角色

哆啦A夢（短篇漫畫）中的主要角色有：

| 角色名稱                                      | 角色簡介                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| ----------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [哆啦A夢](../Page/哆啦A夢_\(角色\).md "wikilink") | 本作主角（原名：ドラえもん），香港稱多啦A夢，來自未來世界（21世紀）的藍色貓型機器人，身上的四次元百寶袋裝有許多道具，為改變大雄的命運而來。因為失去原生的耳朵（电视动画设定被真正的老鼠咬掉，《[2112年哆啦A梦的诞生](../Page/2112年哆啦A梦的诞生.md "wikilink")》设定被机械鼠咬掉），常被人以為是[藍色的](../Page/藍色.md "wikilink")[狸貓而引起不滿](../Page/狸貓.md "wikilink")。弱點為害怕[老鼠](../Page/老鼠.md "wikilink")，喜歡吃銅鑼燒。 |
| [大雄](../Page/野比大雄.md "wikilink")          | 本名野比大雄（野比のび太）。本作主角，哆啦A夢負責照顧的對象。功課、體育都不好（程度小學二年級），也因個性懦弱、懶惰而常受師長的責罵及同學的霸凌。時常因獲得道具而貪心，但總體心地善良，富有同理心，熱愛自然。擅長射擊、翻花繩和快速入睡(最快記錄為0.93秒)。喜歡靜香。                                                                                                                                             |
| [靜香](../Page/源靜香.md "wikilink")           | 本名源靜香（源しずか）。本作要角，大雄的同學兼朋友，後成為女友與妻子，讀書用功兼性情溫和。愛好和平。缺點是有點潔癖（時常被發現在洗澡），有時性格小氣，而且拉小提琴的琴聲甚至比胖虎的歌還具有破壞力（最初設定並非如此）。                                                                                                                                                                       |
| [小夫](../Page/骨川小夫.md "wikilink")          | 本名骨川小夫（骨川すね夫）。本作要角，家境富裕，篤信科學並喜愛藝術，缺點是喜好賣弄、膽小、炫耀、耍小聰明。                                                                                                                                                                                                                              |
| [胖虎](../Page/剛田武.md "wikilink")           | 本名剛田武（剛田たけし）。本作要角，隨-{zh-hant:著;zh-hans:着}-作品的發展，個性愈來愈兇暴。身強力壯，愛欺負人，打人時最常用拳頭。有時在同學受外人欺負時也會挺身而出的孩子王。喜歡唱歌和烹飪，水平極差卻不自覺。尤其是唱歌，沒有人受得了。優點是勇敢、有正義感。很怕自己的媽媽。                                                                                                                                 |

## 名稱由來

### 日文名稱

對於多啦A夢的名稱由來，有眾多不同說法。

在藤子自傳性質漫畫作品《哆啦A夢誕生》\[15\]及以此改編的《[2112年哆啦A夢誕生](../Page/2112年哆啦A夢的誕生.md "wikilink")》片尾\[16\]中，提到作者對多啦A夢造型的[靈感來自是來自](../Page/靈感.md "wikilink")「[不倒翁](../Page/不倒翁.md "wikilink")」和「[野貓](../Page/野貓.md "wikilink")」，因此一般認為，「」中的「」（dora）是來自「[野貓](../Page/野貓.md "wikilink")」（，doraneko）。而「えもん」（emon）（衛門），是日本[江戶時代常見的人名](../Page/江戶時代.md "wikilink")，藤子·F·不二雄許多作品主角都慣以某某「衛門」來命名，例如《[21衛門](../Page/21衛門.md "wikilink")》（21エモン，英譯21emon）。

香港媒體在報導中曾提及「哆啦A夢」的日文意思是「[紅豆包的守護者](../Page/銅鑼燒.md "wikilink")」\[17\]，即“[銅鑼（燒）衛門](../Page/銅鑼燒.md "wikilink")”。

而中國媒體也有另外說法，「ドラえもん」這個名字由「ドラ」和「えもん」兩個部分組成，其中「ドラ」意為“神賜的禮物”，而「えもん」是日文“衛門”的讀音，「ドラえもん」也就是相當於守護天使的含義。\[18\]。

### 中文譯名

現今官方譯名「哆啦A夢」是直接根據原作的[日文原名](../Page/日語.md "wikilink")「ドラえもん」（Doraemon）[音譯而來](../Page/音譯.md "wikilink")。

在中文世界，早於1975年《哆啦A夢》曾以粵語《叮噹》來命名，并於《[兒童樂園](../Page/兒童樂園.md "wikilink")》雜誌中，以重畫的方式連載\[19\]。事實上「叮噹」之名是由《兒童樂園》雜誌社長[張浚華於](../Page/張浚華.md "wikilink")[1973年](../Page/1973年.md "wikilink")，當時擔任[編輯的她引入](../Page/編輯.md "wikilink")[香港時所取](../Page/香港.md "wikilink")，名稱即來自哆啦A夢的[鈴鐺](../Page/鈴鐺.md "wikilink")。另外1982年第5卷第2期的《日本畫報》刊登《動畫片轟動一時》中翻譯為“杜拉蒙”\[20\]，然而1990年代或之前的[港台盜版時期](../Page/港台盜版時期.md "wikilink")，哆啦A夢的漫畫在[華人地區各有不同名稱](../Page/華人地區.md "wikilink")。

單是[台灣就有機器貓小叮噹](../Page/台灣.md "wikilink")（[青文出版社早期](../Page/青文出版社.md "wikilink")）、超能貓小叮噹（[東立出版社早期](../Page/東立出版社.md "wikilink")）、神奇小叮噹（[大然文化早期](../Page/大然文化.md "wikilink")）、小叮噹（[陽銘書局早期](../Page/陽銘.md "wikilink")）等。事實上青文創辦人兼首任社長[黃樹滋將作品引進時](../Page/黃樹滋.md "wikilink")，即以香港引入者——《兒童樂園》雜誌前社長[張浚華所取的](../Page/張浚華.md "wikilink")「叮噹」為靈感，創造了「小叮噹」這個名字。加上當時並無《版權法》，於是後來其他出版社「跟風」出版時也用了這個名字。

[中國大陆則為小叮当](../Page/中國.md "wikilink")（出版社不详）、機器貓（人民美術出版社，后在1990年代取得版权），[香港就有叮噹](../Page/香港.md "wikilink")（海豹叢書、玉郎漫畫、[TVB](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")）等等譯稱。

[藤子·F·不二雄病逝之後](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")，[朝日電視台繼承](../Page/朝日電視台.md "wikilink")《哆啦A夢》[著作權](../Page/著作權.md "wikilink")，並依其遺願「希望亞洲地區統一改以日本音譯，使每個不同地方的讀者只要一聽就知道在講同一個人物」\[21\]；於是促使台灣[大然文化在](../Page/大然文化.md "wikilink")1997年以《哆啦A夢》為中文名稱，發行[小學館授權的](../Page/小學館.md "wikilink")《哆啦A夢》台灣中文版。其後繼承台灣版權的青文出版，以及香港[文化傳信與](../Page/文化傳信.md "wikilink")[中國大陆](../Page/中國大陆.md "wikilink")[吉林美術出版社](../Page/吉林美術出版社.md "wikilink")（吉美）等這些漫畫叢書發行代理商也陸續跟進。電視動畫播放單位台灣[華視](../Page/中華電視公司.md "wikilink")、香港[TVB和中國大陆的](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")[央視](../Page/中國中央電視台.md "wikilink")，也於2000年代初開始亦更改了譯名。港台方面，2005年，阿福、技安最後也相繼改名为小夫、胖虎；中国大陆央视方面，2000年代初把“大熊”改为“大雄”，后来康夫、小静、强强也相继改名为小夫、静香、胖虎。

#### 中文譯名演變

以下為新舊版《哆啦A夢》中文人名對照表：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>《哆啦A夢》之各人物不同地区之名稱</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>譯名</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>新版（全名）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>台灣&amp;<br />
中國大陆</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/中央电视台.md" title="wikilink">央視</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>-{哆}-啦A夢<br />
（作品名）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>-{哆}-啦A夢<br />
（（主要）角色）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/野比大雄.md" title="wikilink">大雄</a><br />
（野比 大雄）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/骨川小夫.md" title="wikilink">小夫</a><br />
（骨川 小夫）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/剛田武.md" title="wikilink">胖虎</a><br />
（剛田 武）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/源靜香.md" title="wikilink">靜香</a><br />
（源 靜香）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>-{哆}-啦美</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/出木杉英才.md" title="wikilink">小杉</a> / 出木杉<br />
（出木杉 英才）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>世修<br />
（野比 世修）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 書籍資訊

### 雜誌

本節列出曾經刊載《哆啦A夢》的雜誌：

**學年雜誌**（學年誌），以下皆由日本[小學館所出版](../Page/小學館.md "wikilink")：

| 雜誌原文名稱    | 刊載期間        | 備註                                                                                                  |
| --------- | ----------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 《》（yoiko） | 1969年～1973年 | （中文譯：好孩子）                                                                                           |
| 《》        | 1969年～1973年 |                                                                                                     |
| 《》        | 1969年～1990年 |                                                                                                     |
| 《》        | 1969年～1987年 | [參考](https://archive.is/20130427120644/http://homepage2.nifty.com/akazonae/badge/bst/buy.html) |-}} |
| 《》        | 1969年～1994年 |                                                                                                     |
| 《》        | 1973年～1994年 |                                                                                                     |
| 《》        | 1973年～1994年 | ※1990～1991年之間有多數都是重複刊載的內容。                                                                          |

**其它雜誌**，以下皆由日本[小學館所出版](../Page/小學館.md "wikilink")

| 雜誌原文名稱              | 刊載時間          | 備註                                                                                             |
| ------------------- | ------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 《》（terebikun）       | 1976年～1983年   | （中文譯：電視君）                                                                                      |
| 《》                  | 1974年         | [參考](https://archive.is/20130427120644/http://homepage2.nifty.com/akazonae/badge/bst/buy.html) |
| 《》                  | 1975年～1976年   | （增刊少年Sunday）                                                                                   |
| 《》                  | 1979年～1996年   | （CoroCoro Comic月刊‧[快樂龍](../Page/快樂快樂月刊.md "wikilink")）2002年4月號，以創刊25週年紀念特設「名作劇場哆啦A夢」再次刊載。      |
| 《》（doraemon kurabu） | 1994年         | 哆啦A夢連載25週年紀念所發行的雙月刊，共發刊四期。內容有《大雄雲的王國》的完結編，以及其他的未收入單行本作品等。                                      |
| 《》（doraehon）        | 1997年～        | 不定期發行的哆啦A夢關連大圖鑑，到現在為止已經發行了三期，雖然是個大圖鑑，但在第3期中也放進了未收錄作品彩色版本。                                      |
| 《》（boku,doraemon）   | 2004年2月～2005年 | （中文譯：我、哆啦A夢）2004年2月20日開始，以每月5日和20日發刊的雙週刊，共刊行25冊。創刊號因為價格低，而且附送DVD光碟造成搶購潮。每期都會收錄2～4個未收錄的作品。      |
| 《》（motto！doraemon）  | 2005年4月25日創刊  | 接續《》之後的雜誌，全5冊。該雜誌附送有模型玩具，並刊登其它藤子·F·不二雄的作品信息。                                                   |

### 单行本

單行本在日本就已經有多種版本，具代表性且具中文版的有：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>名稱</p></th>
<th><p>册数</p></th>
<th><p>注释</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>中文</p></td>
<td><p>日文</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《哆啦A夢》</p></td>
<td><p><br />
（小學館瓢蟲漫畫《哆啦A夢》）</p></td>
<td><p>45冊</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>《哆啦A夢彩色作品集》</p></td>
<td><p><br />
（小學館瓢蟲漫畫特別版《哆啦A夢彩色作品集》）</p></td>
<td><p>6冊</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《藤子・Ｆ・不二雄大全集 哆啦A夢》</p></td>
<td></td>
<td><p>20冊</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>《哆啦A夢+》（哆啦A夢plus）</p></td>
<td><p><br />
（小學館瓢蟲漫畫《哆啦A夢plus》）</p></td>
<td><p>6冊</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《哆啦A夢文庫版》</p></td>
<td><p><br />
（小學館快樂快樂文庫《哆啦A夢》）</p></td>
<td><p>18冊</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>《哆啦A梦大长篇》</p></td>
<td><p><br />
（小學館瓢蟲漫畫《大長篇哆啦A夢》）</p></td>
<td><p>24冊</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《藤子・Ｆ・不二雄大全集 哆啦A夢大長篇》</p></td>
<td></td>
<td><p>6冊</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

其它包括：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>出版社</p></th>
<th><p>名称</p></th>
<th><p>集数</p></th>
<th><p>出版时间</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td></td>
<td><p>上・下集</p></td>
<td><p>2004年—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td><p>「哆啦A梦杰作选」</p></td>
<td><p>全1集</p></td>
<td><p>1999年—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td><p>「哆啦A梦百科」</p></td>
<td><p>全2集</p></td>
<td><p>1979年发行，現在绝版</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td><p>小学館corocoro文庫</p></td>
<td><p>1—16集</p></td>
<td><p>1994年—刊行中</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td><p>藤子不二雄自選集</p></td>
<td><p>全7集</p></td>
<td><p>1981年发行，現在绝版</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td><p>彩色哆啦A梦</p></td>
<td><p>全6集</p></td>
<td><p>1979年—1982年发行、現在绝版</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>中央公論社</p></td>
<td></td>
<td><p>全45集</p></td>
<td><p>1984年—1990年发行、現在绝版</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td><p>My First BIG </p></td>
<td><p>1—85集</p></td>
<td><p>2002年—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td><p>SHOGAKUKAN ENGLISH COMICS Doraemon</p></td>
<td><p>1—10集</p></td>
<td><p>2002年—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td></td>
<td><p>全18集，彩色版全1集</p></td>
<td><p>2004年—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1994年1月1日—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td><p>哆啦A夢全彩精選集</p></td>
<td><p>1—6集</p></td>
<td><p>2004年—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>小学館</p></td>
<td><p>「彩色版 大雄的恐龙」</p></td>
<td><p>全1集</p></td>
<td><p>2006年</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 動畫作品

多啦A夢的動畫首次在[日本電視台播出](../Page/日本電視台.md "wikilink")，於1973年4月1日起每周日[日本時間下午七時播出](../Page/日本時間.md "wikilink")，首播半年後因製作商[日本電視台動畫倒閉而於](../Page/日本電視台動畫.md "wikilink")9月30日播出最後一集。在1973年至1979年間，此版本亦曾由各電視台重播。本作的[賽璐璐](../Page/賽璐璐.md "wikilink")、[分鏡圖等資料因沒有位置存放而](../Page/分鏡圖.md "wikilink")[銷毀](../Page/銷毀.md "wikilink")，膠卷亦不知所蹤。此版本亦常稱為「舊多啦」、「日本電視台版多啦」或「虛幻的多啦A夢」。

時隔六年後，動畫於1979年4月1日至今在[朝日電視台播出](../Page/朝日電視台.md "wikilink")，朝日電視台版本亦由聲優不同和畫風改變分為[大山羨代版和](../Page/大山羨代.md "wikilink")[水田山葵版](../Page/水田山葵.md "wikilink")。現時每周五下午七時播出。

### 聲優

[聲優即配音員](../Page/日本配音員.md "wikilink")，是哆啦A夢邁向動畫版的重大關鍵。日文版中**[大山羨代](../Page/大山羨代.md "wikilink")**（）自從[朝日電視台於](../Page/朝日電視台.md "wikilink")1979年開播「哆啦A夢」以來，演飾哆啦A夢聲音長達26年的聲優，結束退出演出時她已經72歲高齡，除此之外《多啦A夢》部份電視與電影也有他所主唱的主題曲。另外香港資深男配音員[林保全亦為多啦A夢配音長達約](../Page/林保全.md "wikilink")33年，深入民心。由1982-2004，2006-2014年大電影及3D電影版，逾30年的多啦A夢皆由[林保全配音](../Page/林保全.md "wikilink")，直至其於2015年1月2日逝世為止。

雖然聲優們多年來為哆啦A夢裡的人物注入靈魂，但畢竟年事已高，新一代的聲優陣容於2005年3月接替，其中由**[水田山葵](../Page/水田山葵.md "wikilink")**（）接替大山羨代飾演哆啦A夢的聲音。華視于2009年1月19日起，播映水田山葵版本。

[大山羡代所詮釋的哆啦A夢聲音略帶沙啞而且聲音較沉](../Page/大山羨代.md "wikilink")，很自然的形成了哆啦A夢的一個特色。尤其內容中那獨特的「我是哆啦A夢」（）以及哆啦A夢「呼呼呼呼」（）的笑聲，這些其實是大山羡代即興的演出，在原作品並不存在，反而成為更加深入人心的獨特風格。

不過也因為如此，某些非常忠於原作的原作派，以及[日本電視台版本的支持者對此不以為然](../Page/日本電視台.md "wikilink")\[22\]。

### 相關歌曲

哆啦A夢的主題曲流傳廣泛，單是日文原曲《[哆啦A夢之歌](../Page/哆啦A夢之歌.md "wikilink")》（）就至少有六個不同主唱者及編曲版本，又以[大杉久美子主唱版本](../Page/大杉久美子.md "wikilink")（電視1979年—1992年；電影1980年—1988年）和[山野智子](../Page/山野智子.md "wikilink")（山野さと子）主唱版本（電視1992年—2002年；電影1989年—1997年、1999年、2001年—2004年）最為膾炙人口。

根據日本《我、哆啦A夢》（）杂志第三期，電視系列經歷四分一世紀後，相關歌曲(包括片頭曲、片尾曲、插曲、電影主題曲)已達一百首。當中有十多首是由叮噹配音員大山羡代主唱的，以《畫叮噹》（）、《[我是哆啦A夢](../Page/我是哆啦A夢.md "wikilink")》（）和《哆啦A夢領唱》（）最為人熟悉。

另外，日本以外地区的觀眾熟悉的歌曲則包括《藍色的天空是口袋喲》（）及《我們是地球人》（）此兩首片尾曲。

電影主題曲方面，藤子·F·不二雄原作的大長篇片尾主題曲的歌詞幾乎全部是由[武田鐵矢所填的](../Page/武田鐵矢.md "wikilink")。

自藤子工作室接手後的大長篇，電影主題曲大多邀請流行歌手主唱。而電視版的片頭曲及片尾曲在近年間（2002—2004年）亦出現頻繁的更替。不過，新歌曲及歌詞的質素一直備受日本各界批評。最具爭議性的一首是由偶像組合[W主唱的片尾曲](../Page/W_\(Double_U\).md "wikilink")《啊～真好呀！》（）。該曲與哆啦A夢的歌曲一向以來的風格大相逕庭，而歌詞亦偏向險怪，與哆啦A夢的主題無關。

2005年4月起，換上新班底及新配音員的動畫版第一首電視主題曲仍然是《哆啦A夢之歌》。雖然採用原調，但是全曲只由中樂組合[女子十二樂坊獨奏](../Page/女子十二樂坊.md "wikilink")，無人主唱。片尾曲為《哆啦A夢領唱》\[23\]。

2005年10月28日起，換上由[宇崎龍童作曲](../Page/宇崎龍童.md "wikilink")、[夏川里美主唱的全新主題曲](../Page/夏川里美.md "wikilink")《擁抱吧！》（）。此後短篇故事再無片尾曲。用了26年的《哆啦A夢之歌》以插曲和背景音樂形式出現。

2007年5月11日，短篇動畫主題曲再度更換為由[黒須克彦作詞作曲](../Page/黒須克彦.md "wikilink")，mao演唱的新主題曲《實現夢想的哆啦A夢》（）\[24\]。

1979年版部分，每一個主題曲名稱相同，但內容不完全相同，而片尾曲部分則是11首完全不同。

### 永久夢幻《哆啦A夢》動畫

1994年，[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[川崎市](../Page/川崎市.md "wikilink")「[新能源產業技術綜合開發機構](../Page/新能源產業技術綜合開發機構.md "wikilink")」（**N**ew
**E**nergy and Industrial Technology **D**evelopment
**O**rganization，簡稱NEDO）製作一個為了推廣用的特別動畫片「哆啦A夢
大雄與未來的筆記本」，這曾經是一部眾所周知永久夢幻的《哆啦A夢》動畫，後來在「我是哆啦A夢」（雜誌）第13號的「哆啦A夢生日特輯」所附屬的紀念DVD內收藏，大家也就比較容易取得這部夢幻影片的內容了。

### 未實現的電視企劃案

曾經有一家由鷺巣富雄（筆名，1960年代日本漫畫家）所主導的電視節目企劃公司P-Productions（），1972年時曾為[富士電視台做過一個企劃](../Page/富士電視台.md "wikilink")\[25\]，內容只是200字的原稿用紙六張，販售價格居然高達50,000日幣。1972年10月[富士電視台開始播放](../Page/富士電視台.md "wikilink")「[科學小飛俠](../Page/科學小飛俠.md "wikilink")」（1972年10月～1974年9月）。所以推估這個企劃案後來忽然終止，應該也跟這個有關，不過這些都無法得到證實。而且這個企劃作品是個實際攝影版本，就連給演員穿着的哆啦A夢布偶都試作好了，不過後來因為許多原因而導致這個企劃並未實現。這算是正式電視作品問世之前小插曲。相當熱愛電影的[藤子常有着希望將哆啦A夢實際拍攝出來的念頭](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")。

### 哆啦A夢教育動畫

日本曾經制作兩部關於交通安全運動的防災動畫短篇影片，第一片的內容是胖虎追趕大雄而遭到交通事故；第二片的內容都是在說明交通規則常識，在交通安全指導日的時候放映於各小學。而哆啦A夢亦曾經是[台北市政府衛生局的代言人之一](../Page/台北市政府.md "wikilink")\[26\]。
香港方面，哆啦A夢亦曾經是機電工程處的代言人之一。

## 道具

哆啦A夢為了幫助大雄，經常從他的四維空間口袋裏拿出來自未來世界的[法寶_](../Page/法寶_\(多啦A夢\).md "wikilink")，香港與台灣動畫版（有時）一般稱之為「法-{}-寶」，台灣早期電影版譯為「工具」。水田版動畫則改稱「秘密道具」，各種道具的創意和科幻想像成為哆啦A夢的特色之一。截至2004年5月為止，最權威的統計是漫畫版的哆啦A夢共有1963個道具（[橫山泰行教授統計](../Page/橫山泰行.md "wikilink")），但若含動畫版出現的道具則總數超過2200個。\[27\]

根據設定，哆啦A梦的道具中有一開始就帶入的，但亦有一些是後來從未來的百貨公司購買或寄錯的。雖然其中有的是高價優質品，但大部分都是便宜貨。（其中有些也會重複出現，像-{zh-cn:缩小灯;zh-hk:縮小電筒;zh-tw:縮小燈}-，竹蜻蜓等）。此外也有租來的道具。

除了少量常用道具（如時光機，竹蜻蜓，-{zh-cn:任意门;zh-hk:隨意門;zh-tw:任意門}-，-{zh-cn:缩小灯;zh-hk:縮小電筒;zh-tw:縮小燈}-等），大部份道具都只出現在一個故事中。

每一百個月（即每八年四個月），哆啦A夢就要對道具進行一次檢修清理\[28\]。其中不能再用的會被丟棄到四次元垃圾桶裏，或者被埋掉\[29\]。有的從未來商店買錯的道具會被大雄亂用，造成騷動\[30\]。2113年起，法律規定不能用道具的功能來賺錢，否則違法會有罰款。

## 電影作品

从1980年开始，每年春季3月都會上映哆啦A夢长篇电影版，除了1988年《[大雄的平行西游记](../Page/大雄的平行西游记.md "wikilink")》在公映时，由于作者生病，因此只有电影版，而没有漫画版外，前期的長篇電影作品上映前，均會創作大長篇漫畫作品，作為電影版原作及先行宣傳。1996年[藤子·F·不二雄逝世后](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")，便由他的弟子[麥原伸太郎](../Page/麥原伸太郎.md "wikilink")、[岡田康則及](../Page/岡田康則.md "wikilink")[藤子制作继续创作发行](../Page/藤子·F·不二雄製作公司.md "wikilink")，以此模式放映的電影版作品也被稱作大長篇電影。

从1983年的《[大雄的海底鬼岩城](../Page/大雄的海底鬼岩城.md "wikilink")》一直到2004年的《[大雄的猫狗时空传](../Page/大雄的猫狗时空传.md "wikilink")》为止，大长篇电影的导演均為[芝山努](../Page/芝山努.md "wikilink")，而《[大雄的猫狗时空传](../Page/大雄的猫狗时空传.md "wikilink")》也是[朝日電視台版的第一代工作人員和配音員合作的最後一部作品](../Page/朝日電視台.md "wikilink")。

但近年来的这几部非原作者（藤子·F·不二雄）製作的大長篇，及至電視上播映的短篇故事，无论画风、内涵，甚至內容設定都與原著有顯著不同，因而招致不少争议聲音，不过这些议论却无损其强劲电影票房。(在1980-2004，2006-2014年，這34部電影，票房收入共749.7億日圓，觀看人數超過1.2億人（至2013年）。即使是重製版，都大受观众歡迎。

由于时间过于紧迫及相关人员变动的缘故，制作單位宣稱2005年将暫停发行大长篇，所以2005年的大長篇電影從缺\[31\]。
2006年，哆啦A夢大長篇電影恢復制作，是首部重新製作的電影。改編自第一部大長篇電影[大雄的恐龍](../Page/大雄的恐龍.md "wikilink")\[32\]，此後開始循此模式推出新的復刻大長篇電影。

2008年3月10日，推出水田聲優陣史上首部非重製電影的「[大雄與綠之巨人傳](../Page/大雄與綠之巨人傳.md "wikilink")」（）\[33\]。之後又陸續以此模式，創作出多部原創電影作品，此類長篇電影大多是由短篇漫畫改編而來，而不另外創作漫畫大長篇。

## 海外地區

《哆啦A夢》在[日本以外地區亦大受歡迎](../Page/日本.md "wikilink")。根據[小學館統計](../Page/小學館.md "wikilink")，在1970年代，[香港和](../Page/香港.md "wikilink")[台灣就出現了](../Page/台灣.md "wikilink")《哆啦A夢》[盜版作品](../Page/盜版.md "wikilink")。目前在[东南亚地區也有大量盜版哆啦A夢](../Page/东南亚.md "wikilink")。1991年後，[东亚](../Page/东亚.md "wikilink")、東南亞和[欧洲地區成為](../Page/欧洲.md "wikilink")《哆啦A夢》主要輸出地區。另外，哆啦A夢動畫版在[中](../Page/中美洲.md "wikilink")[南美洲地區](../Page/南美洲.md "wikilink")、[阿拉伯世界](../Page/阿拉伯.md "wikilink")、[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[俄罗斯和](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[以色列播出](../Page/以色列.md "wikilink")。在1999年，其銷售額為[第五高](../Page/最暢銷的跨媒體製作作品列表.md "wikilink")（日本830.1億日圓），到2018年為68.5億美元。\[34\]
電影部分世界票房更是[日本系列動畫電影最高](../Page/全球最高日本動畫電影票房.md "wikilink")，達到1,262,247,197美元。

《哆啦A夢》已經在[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")、[韩国](../Page/大韩民国.md "wikilink")、[越南](../Page/越南.md "wikilink")、[马来西亚](../Page/马来西亚.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[泰国](../Page/泰国.md "wikilink")、[印尼](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")、[賽普勒斯](../Page/賽普勒斯.md "wikilink")、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")、[西班牙等地正式出版](../Page/西班牙.md "wikilink")，[法语版也已在](../Page/法语.md "wikilink")2006年開始出版於[法国](../Page/法国.md "wikilink")。此外，《哆啦A夢》在越南和印度尼西亚大受歡迎。此外，諸如香港青文出版社出版的《[快樂龍](../Page/快樂快樂月刊.md "wikilink")》等喜劇漫畫雜誌也正在連載《哆啦A夢》。

《哆啦A夢》在[華語系區域之間所](../Page/華人地區.md "wikilink")​​受到歡迎的程度並不輸給日本國內。早在《哆啦A夢》初創的時期，台灣、香港很快的出現了盜版《哆啦A夢》。

### 香港

1973年，《哆啦A夢》（當時名為《叮噹》）由《[兒童樂園](../Page/兒童樂園.md "wikilink")》引入香港之後，香港成為日本以外最早的《哆啦A夢》出版地區。
叮噹、大雄、靜宜、牙擦仔及技安等名字亦是由《兒童樂園》所起的。在1980年代中、後期，《叮噹》的書籍由一間名叫「海豹叢書」的公司出版，該公司在每本書的背頁聲稱擁有版權，但在期數編輯上與日本相異。

直至1992年，正規版本由[玉郎集團](../Page/玉郎集團.md "wikilink")（後改名[文化傳信](../Page/文化傳信.md "wikilink")）出版，仍以《叮噹》名稱推出，直至1997年改為《哆啦A夢》。
自1999年起，第十七集以後的大長篇、彩色作品集、彩色電影版及其他學習漫畫系列由香港[青文出版社陸續出版](../Page/青文出版社.md "wikilink")。2003年，文化傳信獲授權推出《哆啦A夢文庫版》香港中文版。2005年，《哆啦A夢+》（哆啦A夢PLUS）及《哆啦A夢兒童版》亦由文化傳信出版。

電視動畫方面，1982年2月1日開始在《[430穿梭機](../Page/430穿梭機.md "wikilink")》節目內播放（香港從未播放過日本電視台NTV的第1作版本），同年8月14日至26日首套電影版以《八寶叮噹》名稱上映（原名：[大雄的恐龍](../Page/大雄的恐龍.md "wikilink")）。

### 台灣

在未經授權時代主要由青文出版社出版，1976年起以單行本《機器貓小叮噹》連載，採每月2次出版。當中亦夾雜有該出版社簽約漫畫家自行創作或改編自藤子其他作品之短篇故事、大長篇等原版所沒有的內容，共計出版了236冊。

1992年因台灣政府修訂《[著作權法](../Page/著作權.md "wikilink")》，哆啦A夢退出該書，並且由第237集起，改名《[開心漫畫](../Page/開心漫畫.md "wikilink")》，但封面仍有《機器貓小叮噹》字樣，不過內容已經無哆啦A夢之相關連載，這狀況持續至該雜誌改名為《[巨彈小子](../Page/巨彈小子.md "wikilink")》為止。台灣各地一些小型[便利商店](../Page/便利商店.md "wikilink")（並非[統一超商或其他連鎖體系的便利商店](../Page/統一超商.md "wikilink")）直到2000年代初仍有販賣其他沒標明出版商名稱的盜版單行本。

1993年，首次由小學館授權的台灣中文版單行本由[大然文化出版](../Page/大然文化.md "wikilink")，當時書名為《神奇小叮噹》。1997年，大然文化再度取得小學館授權，並尊重當時已經病故的藤子·F·不二雄的遺願「希望[亚洲地區統一改以日本音譯](../Page/亚洲.md "wikilink")」，首次以《哆啦A夢》為中文名稱，發行台灣中文版單行本，列入該社《魔奇館》漫畫叢書之內。自1999年起，第十七集以後的大長篇、彩色作品集、彩色電影版及其他學習漫畫系列由[青文出版社陸續出版](../Page/青文出版社.md "wikilink")。

2003年大然文化倒閉，原由大然代理的部分（單行本1～45及大長篇1～17）轉移給青文出版社，從此《哆啦A夢》在台灣由青文獨家代理。

### 中國大陆

1980年代末期，[中國大陆也出現了盜版的哆啦A夢書籍](../Page/中國大陆.md "wikilink")，包括：由宋慶齡創辦的小學高、中年級綜合性月刊《兒童時代》，其於1989年出版的10月號，首次刊載名為《\[<https://wiki.kfd.me/v_upload/wikipedia/zh/thumb/1/16/《兒童時代》模仿《哆啦A夢》系列電影的《皮里卡星球大戰>》.jpg/636px-《兒童時代》模仿《哆啦A夢》系列電影的《皮里卡星球大戰》.jpg
皮里卡星球大戰\]》（電影[《大雄的宇宙小戰爭》](../Page/大雄的宇宙小戰爭.md "wikilink")）的彩色漫畫\[35\]，早期譯名與港台相同，以「小叮噹」和「機器貓」為主。

1990年代后，[人民美術出版社取得了日本小學館的代理權](../Page/人民美術出版社.md "wikilink")，在中國發行正版哆啦A夢漫畫。目前在中國大陆，正版45集單行本、哆啦A夢大長篇與PLUS的漫畫圖書代理權又轉為[吉林美術出版社](../Page/吉林美術出版社.md "wikilink")（另外，吉林美術出版社亦在中國大陆取得corocoro雜誌的代理權）。吉林美術出版社曾經大力推行「正名」工作，在45集單行本的結尾與大長篇的開頭都有「請叫我哆啦A夢」專欄
。在中國大陆的另外兩家取得哆啦A夢圖書合法代理權的出版商是[二十一世紀出版社](../Page/二十一世紀出版社.md "wikilink")（包括了彩色作品集、彩色電影完全紀念版和一些附篇電影圖書等）與[長春出版社](../Page/長春出版社.md "wikilink")（以哆啦A夢科教圖書為主）。

2015年，[淘宝网於](../Page/淘宝网.md "wikilink")9月23日推出哆啦A夢真人電影短片《拜托了！小叮噹》，電影還未播出就已經引發日本與中國網友熱烈討\[36\]。媒體指出，淘寶網盜用哆啦A夢的圖像，行為有涉及「抄襲」的嫌疑；對此，淘寶網發言人表示：與哆啦A夢中國版權方早前已達成正式協議\[37\]。

#### 电视动画

中国大陆的电视台从未播放过日本电视台NTV的第1作版本和2005年后的第3作电视动画。

##### 大山羡代版

电视动画方面，中国大陆在1989年于广东电视台以“叮当”为名首播，此后多次重新翻译、配音、在多个电视台播放不同的配音版本。

目前所有版本均已停播。

视频网站购入两个版本：上海李晔版（与电视播出版本一致），台湾[陈美贞版](../Page/陈美贞.md "wikilink")（采用[八大综合台播出版本](../Page/八大综合台.md "wikilink")，最后一集为第1785话《魔法師靜香》）。

##### 水田山葵版

中国大陆地区的电视台从未播出过水田版电视动画。

视频网站购入台湾陈美贞版（第4～120话，最新一集为第120话《幫幫我吧》）。
部分网站（优酷土豆\[38\]、爱奇艺\[39\]等）在正版播放列表中收录120话以后的节目，采用民间流传的字幕组版本，其实未经授权。

#### 剧场版动画及附映中篇

大山羡代时期的电影作品（1980-2004）未在大陆公映过。 但市场上有盗版光碟出售，部分为廣東梁穎配音版，其余采用台湾配音。

《[大雄与梦幻三剑士](../Page/大雄与梦幻三剑士.md "wikilink")》等作曾被[央视电影频道引进播出](../Page/中国中央电视台电影频道.md "wikilink")，但该版本未在市场销售。

视频网站虽经授权，但片源采用[VeryCD用户doggo](../Page/VeryCD.md "wikilink")_TW压制的DVDRip，配以该用户自制的中文字幕。

水田山葵时期（第3作，2005年至今）的部分在中国大陆电影有上映，视频网站便购入中国大陆配音版。其余作品均购入台湾陈美贞配音版。

### 歐美國家

歐美國家方面，《哆啦A夢》在早期的部分歐美國家反而不如其他[日本動畫受歡迎](../Page/日本動畫.md "wikilink")，不过在意大利、西班牙、葡萄牙等国仍具有一定人气。

當地時間2014年7月7日12點30分（当地西部时间2014年7月7日11點30分）開始，《哆啦A夢》動畫正式進入美國，於[迪士尼XD頻道播放第](../Page/迪士尼XD.md "wikilink")3作，以英語播出水田版動畫。
然而為了配合美國文化，相關內容與畫面變得美國化。名字方面：大雄稱為Noby因名字太長又像女性而做的簡化）、靜香稱為Sue（用日文名稱近音取的小名）、小夫稱為Sneech胖虎稱為Big
G、小杉稱為Ace等。
至於其它設定，例如哆啦A夢他們不再住在日本，而是改為美國一個虚构的地方等。由於這個設定，進餐時使用筷子轉換為叉子，大雄0分試卷加入F評級，使用金錢由日圓換成美元，以及被誤作貍貓改成誤作「長腿的海豹」，剛田家開的雜貨店及相關有出現名稱的畫面皆被改成英文標示，不過害怕老鼠的設定與有關畫面並無做改動，但會盡量避開或刪剪。當有關改動傳出時，不少哆啦A夢迷對其修改感到不滿，認為這樣根本不是哆啦A夢。動畫第2季於2015年6月15日在Disney
XD播出\[40\]\[41\]。

### 其他國家

[大韩民国還尚未解禁](../Page/大韩民国.md "wikilink")[日本文化的時期](../Page/日本文化.md "wikilink")，是《哆啦A夢》的盜版主要國家。也因為如此，所以在南韓等地，人們當時認為[日本的](../Page/日本.md "wikilink")《哆啦A夢》才是[盜版作品](../Page/盜版.md "wikilink")。直到[現在](../Page/現在.md "wikilink")，還能廣泛的在[東南亞地區見到](../Page/東南亞.md "wikilink")[盜版作品](../Page/盜版.md "wikilink")。

漫畫部份在[1991年後](../Page/1991年.md "wikilink")，以[东亚](../Page/东亚.md "wikilink")、[东南亚和](../Page/东南亚.md "wikilink")[欧洲為](../Page/欧洲.md "wikilink")[中心開始](../Page/中心.md "wikilink")[翻譯與](../Page/翻譯.md "wikilink")[發行](../Page/發行.md "wikilink")。[動畫部份除了上述以外尚有](../Page/動畫.md "wikilink")[中](../Page/中美洲.md "wikilink")[南美洲](../Page/南美洲.md "wikilink")（[哥倫比亞](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")、[智利](../Page/智利.md "wikilink")、[阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")、[厄瓜多](../Page/厄瓜多尔.md "wikilink")、[巴拿马](../Page/巴拿马.md "wikilink")、[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")、[波多黎各](../Page/波多黎各.md "wikilink")、[玻利維亞](../Page/玻利維亞.md "wikilink")、[委內瑞拉](../Page/委內瑞拉.md "wikilink")）、[阿拉伯语圈](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")（[阿尔及利亚](../Page/阿尔及利亚.md "wikilink")、[突尼西亞](../Page/突尼西亞.md "wikilink")、[利比亚](../Page/利比亚.md "wikilink")、[沙特阿拉伯](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")、[卡塔尔](../Page/卡塔尔.md "wikilink")、[阿拉伯联合酋长国](../Page/阿拉伯联合酋长国.md "wikilink")、[阿曼](../Page/阿曼.md "wikilink")）、[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[俄罗斯以及](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[以色列等](../Page/以色列.md "wikilink")[國都有](../Page/國.md "wikilink")[播放](../Page/播放.md "wikilink")。

[泰國Suphanburi省Wat](../Page/泰國.md "wikilink") Sampa Siw的佛寺有哆啦A夢繪製\[42\]。

## 评价

### 一般評價

《哆啦A夢》是作者本身與其他人所共同承認的代表作品，也是國際知名的作品。曾多次獲獎。本作品作者[藤子·F·不二雄在執筆哆啦A夢時逝去](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")，使這部「代表作品也等於是畢生的成就」讓相關人員與廣大讀者對這個作品的認知更加深切。

2002年，[亞洲版的](../Page/亚洲.md "wikilink")[時代雜誌中的亞洲英雄榜](../Page/時代_\(雜誌\).md "wikilink")25人內，選出哆啦A夢為其中一名。

2005年，日本財團在[紐約舉行展覽會](../Page/纽约.md "wikilink")「[小男孩原子彈](../Page/小男孩原子彈.md "wikilink")：讓日本爆發的附屬文化作品」中，哆啦A夢這個作品在[日本文化中佔着相當重要的地位](../Page/日本文化.md "wikilink")。負責企劃這個展覽會的藝術家[村上隆認為](../Page/村上隆.md "wikilink")，「哆啦A夢」所展現的特色是代表着1970年代，將日本的「願望、滿足、需求」之心性明確的表示與分析出來。那個年代的日本由於電子技術的發達，比起個人的知識與勤勉，反而預測利用機械來解決問題，提示對未來充滿着魅力的象徵。

### 負面評價

[快樂龍漫畫雜誌處於黎明期時](../Page/快樂快樂月刊.md "wikilink")，哆啦A夢就佔了其中七成以上的篇幅，並以「大爆笑趣味漫畫」的形態博得許多人的迴響。但是作品中「大雄即使得到哆啦A夢的幫助但也是失敗」的搞笑型態與作風，卻受到以學校、家長、教師等教育層級的許多不良批判。也因為如此，在近年的大長篇等電影作品中，明顯地轉型成以「友情」為主題作風而改變其型態樣貌。

哆啦A夢這套長達數十年的作品，早已經改變了當初「哆啦A夢是為了改變大雄的未來」的主題。而且如果敘述了主角的成長，那這個作品很多內容就會出現破綻。不過上述這些所舉出的批評例子，主要還是因為哆啦A夢這作品的名聲太高所產生的結果，也將哆啦A夢這作品誤認為是「教育型態的漫畫」所導致的誤解。

再進一步來說，该著作含有「對物質文明與[科學萬能思想的警告](../Page/科学.md "wikilink")」、「依賴方便的東西是危險的事」之見解。作者過世之後，各媒體與報導中大部份都認為[藤子的哆啦A夢把大家的夢想都實現了](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")。

台灣的兒福聯盟與部份教育團體認為哆啦A夢有[霸凌情節](../Page/霸凌.md "wikilink")，為了避免兒童模仿，因此要求播出哆啦A夢動畫的[華視必需停播](../Page/華視.md "wikilink")。\[43\]
\[44\]後來兒福聯盟否認有要求華視下架或停播。\[45\]

### 大雄·胖虎症候群

[大雄·胖虎症候群](../Page/大雄·胖虎症候群.md "wikilink")（，英譯：nobita gian
syndrome），這是日本針對先天性腦機能障礙中[注意力不足過動症](../Page/注意力不足過動症.md "wikilink")（ADHD）及[注意力缺失症](../Page/注意力缺失症.md "wikilink")（ADD）這類精神官能障礙的名稱。ADD是指***A**ttention
**D**eficit **D**isorder*，也就是注意力缺失症；ADHD是指***A**ttention-**d**eficit
**h**yperactivity
**d**isorder*，也就是俗稱過動兒的過動症。前者所指的就是大雄在書中的性格，注意力不容易集中，散漫以及做事常失敗，而造成容易被[欺侮的對象](../Page/校園霸凌.md "wikilink")。後者所指的就類似胖虎在書中的性格設定一般，衝動、不容易冷靜且有暴力傾向，是個[欺負其他同學的過動兒](../Page/校園霸凌.md "wikilink")\[46\]。

「大雄·胖虎症候群」這種的稱呼的正式出現是由[司馬理英子所出版的兒童精神方面書籍而來](../Page/司馬理英子.md "wikilink")。在《哆啦A夢》中，大雄與胖虎這樣的彩排與設定也是所認為不妥的地方。認為學生不應該閱讀這樣有[校園欺凌現象的書籍](../Page/校園霸凌.md "wikilink")，容易造成小學生有樣學樣的欺侮問題發生。不過這類評價也反駁大雄有哆啦A夢的協助，而且胖虎擁有強烈的正義感，應該不至於有負面影響。同時在大長篇中，有許多情節反而顯露出大雄另一面所隱藏的堅毅與有勇氣的性格，並非一面倒的就能認定大雄等於被欺侮的對象\[47\]。值得注意的是胖虎並不只是欺侮大雄一個，可能因為大雄為絕大部份故事的主角，所以大雄被胖虎欺侮的場面相對其他人物特別地多出很多。

## 周邊商品

哆啦A夢因為廣受大家喜愛而成為日本家喻戶曉的漫畫角色，許多的商店、行號甚至是遊戲軟體等，也都時常會以哆啦A夢為題材作成各種不同商品為號召。不但風靡於[日本本地](../Page/日本.md "wikilink")，其他像[中國大陸也都能隨時看見哆啦A夢相關的商品](../Page/中國大陸.md "wikilink")。甚至還有許多國際知名的廠商，例如[7-Eleven](../Page/7-Eleven.md "wikilink")、[肯德基](../Page/肯德基.md "wikilink")、[麥當勞等](../Page/麥當勞.md "wikilink")，也時常都會利用有關哆啦A夢的活動來吸引人潮。

日本郵政曾經在2004年11月22日發行過題名為的一套以哆啦A夢為主題的[紀念郵票](../Page/纪念邮票.md "wikilink")。另外日本郵政還在1997年5月2日發行了哆啦A夢的問候郵票（Greeting
Stamp）。[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")[中華郵政也發行過哆啦A夢個性化郵票](../Page/中華郵政.md "wikilink")。

日本當地也有許多哆啦A夢的關聯的事物，例如各知名行業的[電視廣告演出](../Page/電視廣告.md "wikilink")、圖書禮券上的印刷、[銀行存款簿上的樣式等](../Page/銀行.md "wikilink")，甚至還有[朝日新聞也曾經主辦過](../Page/朝日新聞.md "wikilink")「哆啦A夢募款」活動。1983年開始[萬代株式會社也開發出哆啦A夢關聯的遊戲機](../Page/萬代.md "wikilink")，其後[FC遊戲機](../Page/FC遊戲機.md "wikilink")、[PC-Engine](../Page/PC-Engine.md "wikilink")、[Game
Boy](../Page/Game_Boy.md "wikilink")、[超級任天堂](../Page/超級任天堂.md "wikilink")、[Mega
Drive](../Page/Mega_Drive.md "wikilink")、[任天堂DS](../Page/任天堂DS.md "wikilink")、[任天堂3DS等都有相關的遊戲軟體出現](../Page/任天堂3DS.md "wikilink")。香港也有軟體廠商[Gameone曾經在](../Page/Gameone.md "wikilink")1998年12月（2007年2月再版）發售過一套以哆啦A夢為藍本製作過一款電腦遊戲，名為[哆啦A夢大富翁](../Page/哆啦A夢大富翁.md "wikilink")。

### 海底列車

[Seikan_tonneru_aomori.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Seikan_tonneru_aomori.JPG "fig:Seikan_tonneru_aomori.JPG")端的[青函隧道入口](../Page/青函隧道.md "wikilink")，圖中的列車為海峽號哆啦A夢特別車廂\]\]
日本[北海道旅客鐵道知名的海底](../Page/北海道旅客鐵道.md "wikilink")[電車](../Page/電車.md "wikilink")[海峽線](../Page/海峽線.md "wikilink")，沿線的[吉岡海底車站設有哆啦A夢廣場](../Page/吉岡海底站.md "wikilink")，就連列車的內裝與外部塗裝都能看見有《哆啦A夢》內的角色圖案。當時曾經有臨時的特急（高速）列車運行，那些列車的內外更是完全以哆啦A夢的圖樣來設計，列車中的廣播聲音，也是由哆啦A夢動畫聲優班底播音，所以亦稱為「哆啦A夢海底列車」。凡搭乘這班列車者，可獲得一張哆啦A夢海底世界明信片，旅客可在現場買郵票，由哆啦A夢海底世界將明信片寄出。

但是由於當地[北海道新幹線的建設](../Page/北海道新幹線.md "wikilink")，這個列車於2006年8月27日發出了最後班次後就停駛了\[48\]。其他在日本尚有許多種的[電車或是玩具](../Page/電車.md "wikilink")、模型、用品甚至是食品包裝等各種商品都時常能看見哆啦A夢或是其內容角色的影子。

### 展覽

因應2012年為哆啦A夢誕生前100年，2012年8月14日至9月16日，[香港舉行了一個香港史上最大型的哆啦A夢展覽](../Page/香港.md "wikilink")，名為「[你睇！！哆啦A夢嚟啦！誕生前100年祭](../Page/你睇！！哆啦A夢嚟啦！誕生前100年祭.md "wikilink")」，展出102隻1比1的哆啦A夢模型，全部手持不同法寶。另有3個經典名場景以及未來法寶概念展，展出多個由世界各地設計師設計的法寶。

同年12月29日至2013年4月7日移師[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，4月23日至7月21日移師[台中](../Page/台中.md "wikilink")。日本於2013年3月9日至3月31日亦有同類展覽，為電影《[大雄的秘密道具博物館](../Page/大雄的秘密道具博物館.md "wikilink")》宣傳活動之一。而結束了台中的展覽後，在2013年11月13日宣布將於2013年12月14日至2014年3月23日，為期100天，在馬來西亞吉隆坡Viva
Home EXPO
Hall舉行，陪伴馬來西亞的朋友度過聖誕節、跨年以及農曆新年。而馬來西亞成為第四個亞洲國家，也是第一個在東南亞舉辦此展覽的國家。[中国大陆方面](../Page/中国大陆.md "wikilink")，原定于2012年9月15日在[上海举行哆啦A梦诞生前](../Page/上海.md "wikilink")100年展览，而后宣布展览延期，原因不明。后来又宣布取消展览计划。

## 冷知識

  - [藤子不二雄<font class="Unicode">Ⓐ</font>在和藤子](../Page/藤子不二雄Ⓐ.md "wikilink")·F·不二雄拆夥之前，也曾經對於特殊專案或特製商品等畫過哆啦A夢與大雄。
  - 根據統計，大雄在《哆啦A夢》全集中一共被胖虎揍173次，被老師罵60次，被媽媽罵327次，被狗咬23次，掉進水溝14次。此數據統計範圍為瓢蟲漫畫45卷短篇，不包含未收録作品、大長篇、動畫作品。\[49\]。
  - [富士電視台有個專門介紹各種情報與偏門知識的節目](../Page/富士電視台.md "wikilink")，曾經對[美国联邦通信委员会質疑過為何他們的Broadband會與哆啦A夢這麼酷似](../Page/美国联邦通信委员会.md "wikilink")；不過後來因為很多原因，這件事情並未被收錄在該節目所出版的書本中；而當時美國聯邦通訊委員會的相關人員並無法回應這個節目的質問，考察者的回報內容是說：「網頁是與臨時一起開發的設計師所做，目前消息並不清楚。」\[50\]
  - 1996年，在[藤子·F·不二雄的葬禮上](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")，藤子不二雄<font class="Unicode">Ⓐ</font>被許多[記者詢問](../Page/記者.md "wikilink")「是否會接續《哆啦A夢》的執筆？」，藤子不二雄<font class="Unicode">Ⓐ</font>的回應是：「那是我所無法畫出的作品類型。」
  - 2006年，中華民國[雙十國慶煙火中](../Page/雙十國慶.md "wikilink")，曾出現過以哆啦A夢為圖案的煙火，主要樣貌以頭型、眼睛及其鬍鬚為主軸。而2007年在[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[太保市舉行的](../Page/太保市.md "wikilink")[台灣燈會也點放了哆啦A夢煙火](../Page/臺灣燈會.md "wikilink")。
  - 2007年，香港發生[叮噹網站因版權問題被逼關站事件](../Page/香港哆啦A夢迷網站版權爭議事件.md "wikilink")，引起爭議。\[51\]
  - 在中國真人版推出之前，還有日本[豐田汽車廣告版](../Page/豐田汽車.md "wikilink")\[52\]、泰國版及越南版\[53\]。

### 以哆啦A夢為題材的歌曲

  - 2004年，香港歌手[古巨基曾推出歌曲名為](../Page/古巨基.md "wikilink")《[大雄](../Page/野比大雄.md "wikilink")》，[側田作曲](../Page/側田.md "wikilink")，[林夕填詞](../Page/林夕.md "wikilink")。內容是講述大雄為追求[靜香而發奮](../Page/源靜香.md "wikilink")，希望得到她的歡心；及後，為香港版哆啦a夢中主角哆啦A夢配音的[聲優](../Page/日本配音員.md "wikilink")[林保全更在歌曲中加上對白](../Page/林保全.md "wikilink")，內容是勉勵大雄要努力才可成功追求靜香。而側田為此曲作了一個英文模板，但歌詞與大雄無關。
  - 2008年，台灣歌手[周杰倫在第九部專輯](../Page/周杰倫.md "wikilink")《[魔杰座](../Page/魔杰座.md "wikilink")》中設置了有關哆啦A夢的懷舊歌曲《時光機》。導演由周杰倫自己擔任，由周杰倫自己作曲，[方文山填詞](../Page/方文山.md "wikilink")。MV的內容以被欺負的大雄與靜香的愛情爲主，與原作相比有很多謬誤。MV中胖虎的妹妹由周杰倫助理大妮擔綱。在中國大陆後來因為版權問題，在DVD發佈時删去了這首歌曲。

<!-- end list -->

  - 2014年，[馬來西亞歌手](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[四葉草單曲](../Page/朱主爱.md "wikilink")《[伸出圓手](../Page/伸出圓手.md "wikilink")》，四葉草作曲，四葉草及[黃明志填詞](../Page/黃明志.md "wikilink")。歌曲改編自主題曲《哆啦A夢之歌》，歌詞中有動漫哆啦A夢的對白\[54\]\[55\]。

## 注释

<div class="references-2column">

</div>

## 参考来源

## 外部链接

  - [](http://dora-world.com)（哆啦A夢頻道）（與小學館共同經營的日本主要官方網站）

  -
  - [映画ドラえもんオフィシャルサイト](http://www.dora-movie.com/)（哆啦A夢電影官方網站）

  - [](http://www.tv-asahi.co.jp/doraemon/)（日本朝日電視台的哆啦A夢網站）

  - [](http://www.shin-ei-animation.jp/modules/products/index.php?id=5)（新鋭動畫哆啦A夢的網站）

  - [-{哆啦A夢台灣官網}-](http://www.dora-world.com.tw/index.php)（哆啦A夢台灣主要官方網站）

  - [-{哆啦A梦欢乐世界}-](http://www.dora-world.com.cn/)（哆啦A夢中國大陆主要官方網站）

  - [-{哆啦A夢wiki}-](http://zh.doraemon.wikia.com/wiki/)（哆啦A夢中文維基網站）

  - [-{哆啦A夢中文網}-](http://chinesedora.com/)（中文世界最大的哆啦A夢專業入口網站）

  - [-{多啦A夢綜合討論天地}-](http://talk.doracity.com/)（哆啦A梦讨论区）

  - [-{Doraemon Official US
    website}-](http://www.doraemon.com/index.html)（哆啦A夢美國官方網站）

[\*](../Category/哆啦A夢.md "wikilink")
[Category:日本動畫](../Category/日本動畫.md "wikilink")
[D](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:科幻漫畫](../Category/科幻漫畫.md "wikilink")
[Category:兒童漫畫](../Category/兒童漫畫.md "wikilink")
[Category:青少年漫畫](../Category/青少年漫畫.md "wikilink")
[D](../Category/快樂快樂月刊.md "wikilink")
[D](../Category/藤子·F·不二雄.md "wikilink")
[Category:日本漫畫家協會優秀賞](../Category/日本漫畫家協會優秀賞.md "wikilink")
[D](../Category/手塚治虫文化獎獲獎作品.md "wikilink")
[D](../Category/時間旅行漫畫.md "wikilink")
[Category:虛構時間旅行者](../Category/虛構時間旅行者.md "wikilink")
[Category:22世纪背景作品](../Category/22世纪背景作品.md "wikilink")
[D](../Category/自主機器人題材漫畫.md "wikilink")
[Category:機器貓動漫](../Category/機器貓動漫.md "wikilink")
[D](../Category/無綫電視外購動畫.md "wikilink")
[Category:朝日電視台節目](../Category/朝日電視台節目.md "wikilink")
[Category:小學館漫畫](../Category/小學館漫畫.md "wikilink")
[Category:大然文化漫畫](../Category/大然文化漫畫.md "wikilink")
[Category:青文出版社漫畫](../Category/青文出版社漫畫.md "wikilink")
[Category:文化傳信漫畫](../Category/文化傳信漫畫.md "wikilink")
[Category:香港青文出版社漫畫](../Category/香港青文出版社漫畫.md "wikilink")
[Category:吉林美术出版社漫畫](../Category/吉林美术出版社漫畫.md "wikilink")
[Category:二十一世紀出版社漫畫](../Category/二十一世紀出版社漫畫.md "wikilink")
[Category:小學館集英社製作動畫作品](../Category/小學館集英社製作動畫作品.md "wikilink")

1.  《哆啦A夢全集》（全45卷），藤子·F·不二雄，（日本）小學館，[ISBN 978-4971189453](http://www.amazon.co.jp/gp/search?search-alias=stripbooks&__mk_ja_JP=%83J%83%5E%83J%83i&author=&select-author=field-author&title=&select-title=field-title&subject=&select-subject=field-subject&field-isbn=9784871189453&field-publisher=&field-binding=&node=&field-dateyear=2009&field-datemod=0&field-dateop=before&rank=%2Bsalesrank&mysubmitbutton1.x=28&mysubmitbutton1.y=12)

2.  《哆啦A夢短篇集PLUS》（全6卷），藤子·F·不二雄，台灣青文出版社

3.  《哆啦A夢電影大長篇》（全24卷），藤子·F·不二雄，台灣青文出版社

4.  為什麼靜香一定要嫁給大雄：從哆啦A夢發覺日常生活不思議，中川右介，尖端出版，[ISBN
    9789571059013](../Page/ISBN_9789571059013.md "wikilink")

5.  科幻作品原先在當時並不是用SF稱呼

6.  出版月報

7.  ドラえもん学，出版：PHP研究所(2005/4/16)，作者：横山泰行，P.60

8.  [YESASIA: Fujiko F. Fujio - 全カテゴリー - -
    無料配送](http://global.yesasia.com/jp/artIdxDept.aspx/aid-30167/section-comics/code-c/)

9.  [hanaballcon](http://hanaballoon.com/dorachan/data/comics/index.html)

10. 第15卷《人生重來機》p.100

11.

12.

13.

14. <http://chinesedora.com/data/story.htm>

15. 《藤子·F·不二雄大全集 哆啦A夢》第20卷 藤子·F·不二雄 臺灣青文出版社

16. 劇場版《2112年，哆啦Ａ夢誕生》https://www.youtube.com/watch?v=FCRz3lITYtE

17.

18.

19. Manga: An Anthology of Global and Cultural Perspectives,P.339

20. 《日本畫報》，1982年第5卷第2期第4頁。

21.

22. 《》作者：大山羡代，[小學館出版](../Page/小學館.md "wikilink")；ISBN
    978-4-09-387654-4。書名中譯：我是哆啦A夢。透露26年來淚水與歡笑的告白；這是一部大山羡代在退休後於2005年6月所寫的自傳。

23. [](http://www.12girls.jp/report/0506/dora2.html)
    （有關[女子十二樂坊與哆啦A夢的余談](../Page/女子十二樂坊.md "wikilink")）

24. [朝日電視臺上的報道](http://www.tv-asahi.co.jp/doraemon/contents/topics/backnumber/0064/top.html)


25. <http://www.kudan.jp/osusume/doraemon.html> 當時這個夢幻企劃案的企劃書

26. [哆啦A夢健康百寶袋](http://www.dora-world.com.tw/event/news_conference_200411/index.htm)


27. [](http://www3.u-toyama.ac.jp/doraemon/submit/repo_70.html)
    （哆啦A夢新聞紀錄，2004年4月2日，日刊體育新聞）；[](http://www3.u-toyama.ac.jp/doraemon/submit/repo_69.html)（哆啦A夢新聞紀錄，2004年4月2日，產經新聞）；[](http://www3.u-toyama.ac.jp/doraemon/submit/repo_71.html)（哆啦A夢新聞紀錄，2004年4月2日，北日本新聞）；[](http://www3.u-toyama.ac.jp/doraemon/submit/repo_66.html)（哆啦A夢新聞紀錄，2004年4月1日18時19分更新，日本Yahoo\!社會新聞）

28. 第18卷《百苦受難器》

29. 第10卷《願望之星》

30. 第八卷《[人類製造機](../Page/人類製造機.md "wikilink")》

31. [ファンのみなさんへ](http://www.dora-world.com/news/dearfans_f.html)

32. [速報\!\!
    新映画は『のび太の恐竜2006』](http://www.dora-world.com/news/movie2006/index.html)

33. [2008年　『映画ドラえもん　のび太と緑の巨人伝』　公式サイト](http://doraeiga.com/2008/index.html)

34.

35. 《皮里卡星球大戰》刊載于《兒童時代》，1989年，20-24頁

36.

37.

38. <https://list.youku.com/show/id_zd79cc8ba652411e1b318.html>

39. <https://www.iqiyi.com/lib/m_204959014.html>

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46. 《》出版社：，作者：司馬理英子。ISBN 978-4-07-221273-8。

47.
48. [産経、新聞　ENAK　ドラえもん海底列車　今月でお別れ　ＪＲ北海道](http://www.sankei.co.jp/enak/2006/aug/kiji/02doraemon.html)

49. 參見[遠足新報（日文）](http://uuseizin.web.infoseek.co.jp/dora/)

50. 參見[美國通訊委員會 Kids Zone](http://www.fcc.gov/cgb/kidszone/)

51.

52.

53. [越南推真人版《哆啦A梦》
    网友吐槽:毁童年(组图)](http://gb.cri.cn/42071/2014/07/04/6611s4602503.htm)

54. [](http://www.buzzhand.com/post_170396.html)

55.